流亡國會成立儀式 港人親赴出席

全球南蒙古人今天在日本國會參議員會館成立世界「南蒙古大呼拉爾台」（世界南蒙古會議）大會，日本國會議員、台灣「圖博之友會」會長周美里等多位人士也應邀出席。

目前流亡美國的世界維吾爾會議主席熱比婭在大會發表書面聲明指出，南蒙和維吾爾有相同的命運，必須團結在一起共同為爭取自由而奮鬥，南蒙的自由就是維吾爾的自由。

日本參議院議員長尾敬、山田宏、前西藏流亡國會議員凱度頓珠、亞洲自由民主連帶協議會會長沛瑪、民主中國陣線秘書長潘永忠等多人也分別在大會致詞聲援南蒙古人自由民主運動。

與會人員明天將在東京三田會館舉行南蒙古民主、自由、人權問題的研討會。

南蒙古大呼拉爾成立大會在日本參院的一個會議廳內舉行。對南蒙古民族而言，南蒙古大呼拉爾的成立標誌着一個新紀元的開始。出席本次成立大會的，除日本的一些參、眾兩院議員外，還有西藏流亡政府官員和來自台灣及香港的民間社團代表，以及世界其他一些地區民間組織的代表和負責人。旅居德國的內蒙古人民黨主席席海明當選為第一屆大呼拉爾主席。席海明先生接受了本台的採訪。

法廣：首先請您簡要地介紹一下“南蒙古大呼拉爾”是怎麼一回事？此時建立“南蒙古大呼拉爾”有着怎樣的現實意義和作用？

席海明：大呼拉爾實際是歷史上成吉思汗時代原始貴族民主制的一種制度，經過選舉。所以我們就套用這個歷史名詞。為什麼要建立這個議會？因為九十年代初，原來有建立流亡政府，我在外蒙也談過這個問題。九八年我們在華盛頓也談過，０六年在東京宣言裡也談過。但是我們覺得作為流亡政府，我們的力量不夠。維吾爾成立了世維會，對我們有啟發。我們覺得成了這麼一個組織，關鍵是超越黨派，為家鄉人民呼籲，建立一個平台，跟國際社會進行接觸和聯絡。

法廣：作為內蒙古人民黨主席，請您談談內蒙古人民黨與“南蒙古大呼拉爾”之間的關係？

席海明：我們作為內人黨（內蒙古人民黨）主席，是倡議者，最早提出來是2011年在第一次蒙汗國際研討會上公開提出來的。13年在巴黎宣言也提到這個問題。最後在瑞士日內瓦也進行了協商。去年一月份在日本我們幾個黨派和組織建立了大呼拉爾籌委會。為什麼成立（籌委會）？因為我們現在黨派越來越多了，除了內蒙古人民黨以外，還有自由聯盟黨，南蒙古民主黨，青年聯盟，還有自由民主基金會。因為各黨派主張不同，各有各的訴求。另外，現在內蒙的形式要求大家統合起來，我們是否能夠統合？（很難）。因為也有不同意我們意見的。我們現在能夠聯絡的共同點聯合起來做。如果指望我們把全世界、或者全南蒙古的蒙古人都統合起來，形成統一意見一塊行動，這需要漫長的時間。

另外中國歷史上一直對蒙古人實行分而治之、以夷制夷。現在中共海外的情志機構也是在做這個工作。我們只要要有這個念頭，想大家團結、聚集力量，它馬上就會進行各種挑撥和各種內鬥。中國海外民運的內鬥已經是活生生的例子或者悲劇。我們的想法，成立一個組織不是為了內部吵架、而是能夠合得起來的先幹。我們幹好了、有很多人認同了以後，再擴大我們的力量。

法廣：“南蒙古大呼拉爾”對內蒙古地區的自由民主運動有多大的影響？是否符合內蒙古地區蒙族人民的願望？換句話說，你們如何把你們的思想和行動傳遞到內蒙古地區？

席海明：我們有幾個組織，“內人黨”是其中比較積極倡導的一個組織。但是要平等聯合、共同組建。第一，我們現階段沒有能力把所有的蒙古人都統一起來。維吾爾人做得比較好。西藏當然有達賴喇嘛尊者在，所以大家基本上是一個聲音。我們現在很難做到。第二，中共的破壞和挑撥、無事生非，目的就是讓你內部內耗，最後讓你做不成事情。另外我們不是一個權力機構，我們的原則就是民族自決權。我們現在只是在各方面進行聯絡、呼籲，將來為在內蒙實現大家都能投票、民族自決的這種前提條件，創造這個條件，像蘇格蘭投票一樣，或者像台灣投票選舉總統一樣，（實現）老百姓選舉。聯合國憲章說人民自決，人民自決是把權力還給人民。我們暫時為此籌備和準備、進行聯絡，爭取創造這樣一個條件而奮鬥。

我們都是自願的。如果我們幹不好，從國內的情況看，我們的人民希望蒙古人在海外有一個強的聲音。尤其維吾爾和西藏的聲音對南蒙古的震動很大。他們希望我們也像他們一樣有一個統一的、很強的聲音。代表蒙古人的根本利益、在國際上發聲，尋求國際社會的關注、理解和支持。至於內蒙的未來，不是我們能夠決定的。我們就是堅持民族自決權，將來在內蒙把權力交給人民，人民選擇到底怎麼辦。我們也曾有過探討，針對獨立、聯邦等。我們也喊過20年獨立，人民究竟是否想獨立？到時候投票就決定了。我們沒有權利先規定什麼。我們自願地為自己家鄉父老尋求一種能夠實現民族自決的前途，條件；我們決心為此而奮鬥。我們希望為家鄉人民代言，把蒙古人的聲音在國際上喊起來、吼出來，讓國際社會看到、關注南蒙古的問題，使我們的問題得到國際社會的理解和支持。逐步在中國民主化、或者世界局勢變化的時候，求得南蒙古問題的解決。

關於我們成立之後如何影響裡面、如何呼應的問題，原來這個事情很難，現在方便了，因為有了網絡。雖然有屏蔽，但是通過翻牆，有很多人都能夠看到外面的情況。還有我們也通過微信群，在牧民群裡直接跟牧民接觸。因此我們想通過加強網絡聯絡，把我們牧民的要求及時地在國際社會中做宣傳，把我們自己的一些意見跟牧民、或者我們的人民進行協商，我們打算主要通過網絡和微信這些現代通訊渠道，從我們這兩年的經驗來看，這是可以做的。而且很快，效果也很好。現在抓一個牧民，我們馬上就可以從國外得到消息。這也是裡邊的牧民通過微信，或者個別人網絡直接發到外面來，我們也有這種聯繫渠道。而且我們今後會加強這種聯繫渠道。大呼拉爾成立以後，我們要時刻了解人民的呼聲和他們脈搏，爭取為他們傳聲、發聲。爭取把內蒙的聲音在國際上發出來。